鄭月娥分過之術 （專欄作家 古德明）

鄭月娥分過之術
（專欄作家 古德明）

4,823

■林鄭獲立法會議員分過，一致議決贊同一地兩檢，展開一地兩檢立法三部曲。資料圖片

立法會在朝派議員因多位民主派議員遭褫革議席，乘機動議修改議事規則，務求一舉盡削民主派監督政府的權力。民主派議員涂謹申呼籲行政長官鄭月娥根據《基本法》規定，出手制止。那當然是與狐謀皮，徒勞唇舌。

春秋齊景公曾役使國民興建大台，國相晏嬰出使魯國歸來，見怨聲載道，流涕進諫，獲景公答應停建，即再拜而出，到大台興建地督促工程。國民罵道：「晏子助天為虐！」不久，景公罷役命令傳來，人人歡呼。孔子因稱讚賢晏嬰能為君分過：「入則切磋（諫正）其君之不善，出則高譽其君之德義（《晏子春秋．內篇諫下》）。」這是賢臣輔庸主之道。

秦朝李斯相秦皇帝，也懂得「有善歸主，有惡自與」。但他不能諫正闕失，一味「阿順苟合，嚴威酷刑」，終於天下大亂。後人因批評李斯誤民誤國：「李斯之分過，又何足法哉！（《史記》卷五十三、八十七）」這是諛臣事獨夫之法。

今天，香港立法會在朝派議員都很懂得為鄭月娥分過，只是他們不師晏嬰，只學李斯，前後至少三次重演了李斯故事。

第一次以一地兩檢為題。鄭月娥要藉廣深港高速列車一地兩檢制度，破除《基本法》第十八條「全國通行法律不在香港實施」的規定，為恐市民反對，連諮詢民意的過場戲都免了。於是，立法會在朝派效法李斯分過，一致議決贊同一地兩檢，使鄭月娥有了「民選議會支持」，展開一地兩檢立法三部曲。

第二次分過，則以立法會民主派議員遭褫革議席為題。立法會主席梁君彥與在朝派同事宣佈，要向那四位去職議員討回就任以來的薪水、津貼。按四人為立法會工作多月，參與議定的政令也已付諸實行，當局現在竟然要他們分文不取，各退還約三百萬元，必令其破產而後快，市民多感不平。但是，鄭月娥竟然置身事外。她一雙眼睛左右閃爍，乾笑說：「四位議員遭法庭褫革議席，不利我修補社會分裂的工作。但向他們討回薪水、津貼等，是立法會事務，我不便評論。」

至於第三次分過，就是現在立法會議事規則之修改。鄭月娥屢次批評議事規則「不合時宜，使民主派議員得以拉布，阻礙政令推行」。但是，她還一副與我無干口吻說：「修改議事規則，是立法會的工作，我不會干預。」她不干預的方法，是下令停止向立法會提交任何議案，以便在朝派議員能全力以赴，毀棄監督政府的成法。

立法會袞袞諸公與鄭月娥分過之術，的確非常成功。所以，鄭月娥出席立法會，民主派有二十多人肅立致意；她發表施政報告之後，民主派議員更有三人向她殷勤致謝。而根據香港大學最新調查，鄭月娥民望高達六十三分。這是前任行政長官梁振英無法企及的。而梁、鄭唯一的分別，就是梁振英不會以分過之術收攬人心。

古德明
專欄作家

古德明

上一則
十九大後特區新玩法 (添馬男)

下一則
不公平但必要的態度 (林彥邦)